% ==============================================================================
% TCC - Nome do Aluno
% Capítulo 3 - Considerações Finais
% ==============================================================================
\chapter{Considerações Finais}
\label{sec-conclusoes}
Este capítulo discute as conclusões do trabalho desenvolvido, as dificuldades encontradas durante a sua realização, as limitações identificadas no sistema ao final do projeto e perspectivas de trabalhos futuros.

\section{Conclusões}
Com novas aplicações com um número grande de usuários surgindo a todo momento e a necessidade de identificar e referenciar entidades de forma única continuando sendo essencial para construir tais aplicações, surge a necessidade de uma forma de gerar os identificadores que seja capaz de suprir os requisitos impostos por estes novos sistemas emergentes.

Seguindo o roteiro proposto no Capítulo~\ref{sec-intro}, os objetivos que foram listados foram alcançados. O levantamento dos requisitos foi realizado, foram estudadas as estruturas arquiteturais que serviriam melhor o tipo de sistema que foi desenvolvido, a implementação foi realizada seguindo a arquitetura para evitar um desalinhamento com as necessidades dos usuários, foram realizados testes de desempenho para verificar o comportamento do sistema em diferentes cenários e isso tudo foi feito utilizando os conhecimento obtido durante o curso de Ciência da Computação.

Uma dificultada que ocorreu durante o inicio deste projeto foi a aprendizagem das tecnologias ZooKeeper, Apache Curator e Netty. 
Isto foi um problema pois estas tecnologias não são tão utilizadas, como por exemplo \textit{frameworks} Web geralmente são, o que faz com que materiais de pesquisa sejam mais escassos. Isso foi especial para o caso do \textit{Apache Curator} para o qual, basicamente, o único recurso encontrado foi o site oficial. Mas estes problemas foram resolvidos por meio de pesquisas minuciosas feitas na Internet e da leitura de livros. 

Após aprender a usar estas tecnologias, no entanto, elas permitiram o desenvolvimento de uma aplicação mais confiável, com um desempenho maior e isso tudo dentro de um tempo que seria impossível sem as mesmas.

Uma outra dificuldade foi que, inicialmente, se acreditava que seria possível atingir uma taxa de geração de identificadores por segundo e latência baixa usando o protocolo HTTP, mas após alguns testes foi possível perceber que para chegar às latências necessárias para este tipo de problema seria necessário usar um protocolo abaixo na camada de rede, o protocolo TCP. Isso fez com que fosse necessário reimplementar o módulo responsável por servir as requisições feitas pelos clientes da aplicação.

Porém, esta reimplementação se mostrou uma boa escolha pois, como pode-se notar nos resultados apresentados no Capítulo~\ref{sec-testes-perf}, foi possível alcançar latências menores que um milissegundo. Além disso foi possível aprender novas coisas ligadas a redes de computadores, desenvolvimento de protocolos, etc.

\section{Limitações e Próximos Trabalhos}
Ao final do ciclo de desenvolvimento que ocorreu durante a elaboração deste trabalho foram encontradas múltiplas limitações, que dão margem a mudanças futuras, podendo essas serem novas funcionalidades, correção de erros, etc.

São listadas a seguir algumas melhorias que poderiam ser feitas ao sistema desenvolvido a fim de suprir estas limitações observadas: 

\begin{itemize}
	\item Realizar mais testes a fim de aumentar a confiabilidade do sistema;
	\item Desenvolver ferramentas de linha de comando que facilitem no gerenciamento do sistema e permita automatização através de \textit{scripts};
	\item Suportar outros mecanismos de coordenação de sistemas distribuídos, como por exemplo etcd.
\end{itemize}

